<resources>
    <string name="app_name">嵌套滚动</string>
    <string name="text_content">如果你是一个喜欢用问答产品的人，你会发现，百度知道是有“采纳”功能的，而知乎、微博问答、天天问等问答产品都没有“采纳”功能。提问者提出一个问题后，并不能对某一个回答进行“采纳”，只能点赞或者评论回答。

那么，对于一个问答产品来说，需不需要设置“采纳”功能呢？

针对这个问题，我们在天天问展开了一场讨论，一起来看看小伙伴们是怎么说的吧~

【天天问每周精选】第145期：问答产品，免费提问被回答后，需要“采纳”操作吗，为什么？

文章内容部分来源于@春天牡丹 @大鱼炖海棠 @未满 @小胖纸的精彩回答。

一、不需要
从几个常见的问答平台来看，都没有设置采纳功能。

知乎：没有提问者采纳，好答案由观众共同点赞产生并且排序，优质答案会被推送到首页，进入知乎日报推广。
微博问答：没有提问者采纳，但提问者可以点赞，底部会显示提问者的动态。同样可点赞评论，好内容会被推荐。
天天问：没有提问者采纳，好答案会被推举为优质回答，还会有“推荐阅读”。也可以点赞评论等。
……
从提问者角度来讲，提问者发问 ，可以是封闭式和非封闭式问题的任意一种。

如果是封闭式问题，那么答案一般是一致的。而针对同一个答案，可能只有先后之分，而无粗细之别。这种情况，不需要设置采纳，或者说，设置采纳反而是累赘。

如果是开放式问题，那么答案的角度可能多种多样，从任意一个角度分析，都可能得出有意义的结论。兼听则明偏信则暗，这种情况，不能设置采纳。

并且，提问者在一定程度上，不具备评判一个答案好坏以及是否专业的能力。

很多问题本身定论或逻辑都有问题，不要指望所有的提问者都具备高素质。另外，提问者本身是有困惑有需求，需要回答者去解答的。如果提问者，采纳了一个不专业且投机取巧的答案，会伤害专业的回答者，再进一步就会影响这个平台的回答生态。

对提问者来说，有采纳权也许香，但大流量大咖回复更香。

采纳权大概是想要取悦提问者吧。但是如果我是一个提问者，我的问题有超大流量，有很多专家甚至有大咖来为我解答，不是更香更爽吗？本来有一个大咖正写了一半，结果看到提问者点了某个采纳，大咖不答了，我不是捡了芝麻丢西瓜吗？

从回答者角度来讲，被采纳和不被采纳的成本是不成比例的，不被采纳的概率更大，厌恶成本也更高，而厌恶成本，是十分影响用户体验的。

而产品既然要考虑到用户体验，问答双方都需要照顾到。不设置采纳是方式之一。

问答产品，不只是为了解答提问者的问题，而是要回答围观者的问题。

真正在平台上提问的人有多少，平台上的用户有多少？沉默的是大多数啊。这个答案好不好，提问者的想法重要吗？围观的人普遍觉得答案对自己有用，看了现有的评论忿忿不平要回答或反击，才是问答产品最想要的。

从问答产品本身来讲，问答类产品需要的社区活跃度。问答双方都活跃，才会让社区更繁荣。

在免费提问这个前提下，得有一个让用户回答问题的理由（比如可以展示自己、可以帮助他人），而不是给他们一个不答题的理由（比如这个问题已经有采纳的最佳答案了）。

综上，知乎没有“采纳”功能就非常符合它的产品定位。

早期的知乎是邀请制，邀请的都是行业精英来共同回答问题，激发灵感。提问者也并非是要一个标准答案，而是想和回答者一同探讨。知乎的问题都是开放式的，回答者可以从不同角度各抒己见，这才形成了知乎浓郁的社区氛围。

二、需要

采纳，可以提高提问者的互动性。采纳一方面是提问者对于回答问题的肯定，也是提问者对于回答问题的精神奖励；采纳能够提高回答者的认同感，虚荣心，是一种积极的心态奖励行为。

采纳还是需要的，但是要有相应匹配的奖励机制。

我发布问题，肯定是想得到我想得到的答案，那么答案是从他人身上获取的。免费的问题，无法去激励回答者回答问题，在回答者看来，这是一件吃力不讨好的事情。

当然如果只有单独的采纳机制，是无法吸引回答者回答问题。

前面提到的，要有相应的奖励机制。

奖励一般分为物质奖励和精神奖励两种，通过物质奖励，提高用户对于产品的使用频次和频率才是产品的最终目的。

精神奖励虽然效果不如物质奖励明显，但是合适合理的精神奖励也可以极大的提高用户粘性；如积分，经验等，天天问就是这么做的啊。

奖励机制吸引回答者回答问题产生第一次交互，采纳让回答者感到认同和虚荣，这是第二次交互，在这次两次交互中，我在启动APP和使用APP的时间是增多的。

奖励机制吸引回答者回答，采纳机制创造心理情绪，让回答者期待下一次的答题。

就像百度知道，大部分的提问都是封闭式的，是有标准答案的，这样可参考性就高，提问者可以采纳离“标准答案”最接近的回答。

</string>
</resources>